\chapter{\abstractname}

LAIK is a library for data management in the HPC environment.
Its focus lies on providing lightweight fault tolerance and load balancing mechanisms.
The LAIK library sits between the application and the communication library used to migrate the data.
Multiple backends are supported and application programmers can implement new backends using their own communication libraries.
Shared memory is a promising communication method for a backend as it is a highly efficient method for inter process communication.
We present designs for a standalone shared memory backend as well as a secondary backend version which executes the data migration of other backends on shared memory.
We implement our designs and compare their performance against other LAIK backends.
Finally, we outline possible optimizations as a basis for future work.

\vspace{1cm}
\noindent LAIK ist eine Bibliothek zur Datenverwaltung im HPC Umfeld.
Ihr Schwerpunkt liegt auf der Bereitstellung leichtgewichtiger Fehlertoleranz- und Lastausgleichsmechanismen.
Die LAIK-Bibliothek liegt zwischen der Anwendung und der Kommunikationsbibliothek, die für die Migration der Daten verwendet wird.
Es werden mehrere Backends unterstützt und Anwendungsprogrammierer können neue Backends für ihre eigenen Kommunikationsbibliotheken implementieren.
Sared Memory ist eine vielversprechende Kommunikationsmethode für ein Backend, da es eine sehr effiziente Methode für die Kommunikation zwischen Prozessen ist.
Wir präsentieren Entwürfe für ein eigenständiges Shared-Memory-Backend sowie eine Sekundärbackend-Version, die die Datenmigration anderer Backends auf Shared Memory ausführt.
Wir implementieren unsere Designs und vergleichen deren Leistung mit anderen LAIK-Backends.
Schließlich skizzieren wir mögliche Optimierungen als Grundlage für zukünftige Arbeiten.